Tiré par le développement des activités culturelles, de la communication publicitaire et de la diffusion de l’information, le nombre de professionnels de la communication et de la documentation a fortement augmenté au cours des trente dernières années, particulièrement jusqu’au milieu des années 2000. En moyenne sur la période 2012-2014, 157 000 personnes exercent ces emplois, soit 93 000 de plus qu’au début des années 1980. Ils sont assistants et cadres de la communication (79 000), journalistes et cadres de l’édition (53 000), interprètes-traducteurs (15 000) ou encore cadres et techniciens de la documentation (10 000). Une partie de ces professionnels (5 %) est employée par l’État (documentalistes et journalistes du service public). Les professions de la communication et de l’information sont particulièrement présentes en Ile-de-France.En trente ans, ces professions se sont féminisées : 59 % des emplois sont occupés par des femmes, contre 42 % au début des années 1980. Parmi les jeunes de moins de 30 ans, les femmes occupent même 63 % des emplois. Les personnes exerçant ces métiers sont relativement jeunes : 43 % ont entre 25 et 39 ans, contre 36 % en moyenne dans l’ensemble des métiers. Ils sont particulièrement diplômés : 60 % possèdent un diplôme de niveau supérieur ou égal à bac + 3. Cette proportion atteint 74 % parmi les moins de 30 ans. Les principales spécialités de formation sont liées à la communication, au journalisme, ou encore au commerce, à la gestion.Les professionnels de la communication et de la documentation sont principalement sous contrat ou emploi à durée indéterminée (72 %). Toutefois, 14 % exercent en tant qu’indépendants. La durée de travail hebdomadaire est élevée : 62 % des professionnels de la communication à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. Les professionnels sont en outre 34 % à déclarer travailler le dimanche, et 50 % le samedi. Les salaires sont très dispersés : un tiers des salariés à temps complet perçoivent un salaire mensuel net inférieur à 2 000 € tandis qu’un tiers gagne plus de 3 000 €.La mobilité, hors intérimaires et stagiaires, est relativement faible en 2014 : pour 100 salariés en poste, 47 embauches et autant de sorties ont été observées. Ces embauches ont été réalisées à 83 % sur contrat à durée déterminée. Malgré le haut niveau de diplôme des demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de professionnel de la communication et de l’information, leur nombre est élevé relativement au nombre de personnes exerçant ce métier, en particulier pour les femmes. Les tensions sur le marché du travail sont structurellement très basses.
